

\newpage

\begin{thebibliography}{21}

\bibitem{Artin}
Michael Artin, \emph{Algebra}, Prentice Hall of India, New Delhi 2007 

\bibitem{Baker}
Alan Baker, \emph{Transcendental Number theory}, Cambridge univesity press 1990, prima ed. 1975.

\bibitem{Dante}
Dante Alighieri, \emph{La Divina Commedia}, Einaudi 1954.

\bibitem{Boyer}
Carl B. Boyer, \emph{Storia della matematica}, Mondadori 2005, prima ed. 1976.

\bibitem{kline}
Morris Kline \emph{Storia del pensiero matematico, dal settecento ad oggi}, volume secondo, Einaudi editore 1991.

\bibitem{Kosh}
Thomas Koshy, \emph{Elementary Number Theory with applications}, Accademic Press, Elzevier, 2007.

\bibitem{Livio}
Mario Livio, \emph{L'equazione impossibile}, BUR 2007, prima ed. 2006.

\bibitem{Shea}
Donald O'Shea, \emph{La congettura di Poincarè}, BUR, Milano 2007.

\bibitem{cattaneo}
Giulia Maria Piacentini Cattaneo, \emph{Algebra, un approccio algoritmico}, Zanichelli 2007, prima ed. 1996.

\bibitem{Plato}
Platone, \emph{Dialoghi}.

\bibitem{Procesi}
Claudio Procesi, \emph{Elementi di teoria di Galois}, Zanichelli 2008, prima ed. 1977.

\bibitem{Rogg}
Margherita Roggero, \emph{Appunti ed esercizi di Matematica Discreta}, Quaderni didattici dell'Università di Torino, 2005.

\bibitem{Russo}
Lucio Russo, \emph{La rivoluzione dimenticata: il pensiero scientifico greco e la scienza moderna}, Feltrinelli Milano 1997.

\bibitem{Shanks} 
Daniel Shanks \emph{Solved and unsolved problems in Number Theory }, AMS 1993, prima ed. 1962

\bibitem{Stewart}
Ian Stewart, \emph{Galois Theory}, Chapman and Hall 1973, prima ed. 2006.

\bibitem{sitowolfram}
Dal Web: sito della Wolfram Research, pagina sulla costruzione dell'eptadecagono:  \begin{verbatim} http://mathworld.wolfram.com/Heptadecagon.html \end{verbatim}

\bibitem{sitoroi}
Dal Web: sito del prof. Lorenzo Roi, pagina sulla costruzione del decagono e dell'eptadecagono: \begin{verbatim} http://www.lorenzoroi.net/geometria/Poligoni.html \end{verbatim}

\bibitem{sito3}
Da Wikipedia, sulla trisezione dell'angolo: \begin{verbatim} http://it.wikipedia.org/wiki/Trisezione_dell'angolo \end{verbatim}

\bibitem{sito2}
Da Wikipedia, sul problema di Delo: \begin{verbatim} http://it.wikipedia.org/wiki/Problema_di_Delo \end{verbatim}

\bibitem{sito5}
Da Wikipedia, sulla quadratura del cerchio: \begin{verbatim} http://it.wikipedia.org/wiki/Quadratura_del_cerchio \end{verbatim}

\bibitem{sito4}
Da Wikipedia, sulla costruzione dell'eptadecagono: \begin{verbatim} http://it.wikipedia.org/wiki/Eptadecagono \end{verbatim}

\end{thebibliography}